\section{Exercices d'application du cours}

Pour toute la suite des exercices je vais prouver deux regles derivees:
\begin{prooftree}
    \ElimAndL{
        \AxiomC{$\Gamma \vdash A \land B$}
    }{$\Gamma \vdash A$}
\end{prooftree}
\centering On prouve: $A \land B \vdash A$\\
\begin{framed}
    \begin{prooftree}
        \ElimAnd{
            \Hyp{$\Gamma \vdash A \land B$}
        }{
            \Hyp{$\Gamma,A,B \vdash A$}
        }{$\Gamma \vdash A$}
    \end{prooftree}
\end{framed}

\begin{prooftree}
    \ElimAndR{
        \AxiomC{$\Gamma \vdash A \land B$}
    }{$\Gamma \vdash B$}
\end{prooftree}
\centering On prouve: $A \land B \vdash B$\\
\begin{framed}
    \begin{prooftree}
        \ElimAnd{
            \Hyp{$\Gamma \vdash A \land B$}
        }{
            \Hyp{$\Gamma,A,B \vdash B$}
        }{$\Gamma \vdash B$}
    \end{prooftree}
\end{framed}

\subsection{Exercice 4.\textit{\scriptsize(proprietes de la conjonction). Justifier les regles derivees suivantes.}}
\begin{prooftree}
    \AndComm{
        \AxiomC{$\Gamma \vdash A \land B$}
    }{$\Gamma \vdash B \land A$}
\end{prooftree}

\centering On prouve: $A \land B \vdash B \land A$\\
\begin{framed}
    \begin{prooftree}
        \IntroAnd{
            \ElimAndR{
                \Hyp{$\Gamma \vdash A \land B$}
            }{$\Gamma \vdash B$}
        }{
            \ElimAndL{
                \Hyp{$\Gamma \vdash A \land B$}
            }{$\Gamma \vdash A$}
        }{$\Gamma \vdash B \land A$}
    \end{prooftree}
\end{framed}

\begin{prooftree}
    \AndAsso{
        \AxiomC{$\Gamma \vdash (A \land B) \land C$}
    }{$\Gamma \vdash A \land (B \land C)$}
\end{prooftree}

\centering On prouve: $(A \land B) \land C \vdash A \land (B \land C)$\\
\begin{framed}
    \begin{prooftree}
        \IntroAnd{
            \ElimAndL{
                \ElimAndL{
                    \Hyp{$\Gamma \vdash (A \land B) \land C$}
                }{$\Gamma \vdash A \land B$}
            }{$\Gamma \vdash A$}
        }{
            \IntroAnd{
                \ElimAndR{
                    \ElimAndL{
                        \Hyp{$\Gamma \vdash (A \land B) \land C$}
                    }{$\Gamma \vdash A \land B$}
                }{$\Gamma \vdash B$}
            }{
                \ElimAndR{
                    \Hyp{$\Gamma \vdash (A \land B) \land C$}
                }{$\Gamma \vdash C$}
            }{$\Gamma \vdash B \land C$}
        }{$\Gamma \vdash A \land (B \land C)$}
    \end{prooftree}
\end{framed}

\begin{prooftree}
    \AndAbso{
        \AxiomC{$\Gamma \vdash A \land \perp$}
    }{$\Gamma \vdash \perp$}
\end{prooftree}

\centering On prouve: $A \land \perp \vdash \perp$\\
\begin{framed}
    \begin{prooftree}
        \ElimAndR{
            \Hyp{$\Gamma \vdash A \land \perp$}
        }{$\Gamma \vdash \perp$}
    \end{prooftree}
\end{framed}

\begin{prooftree}
    \OrComm{
        \AxiomC{$\Gamma \vdash A \lor B$}
    }{$\Gamma \vdash B \lor A$}
\end{prooftree}

\centering On prouve: $A \lor B \vdash B \lor A$\\
\begin{framed}
    \begin{prooftree}
        \ElimOr{\Hyp{$\Gamma \vdash A \lor B$}}{
            \IntroOrR{\Hyp{$\Gamma,A \vdash A$}}{$\Gamma,A \vdash B \lor A$}
        }{
            \IntroOrL{\Hyp{$\Gamma,B \vdash B$}}{$\Gamma,B \vdash B \lor A$}
        }{$\Gamma \vdash B \lor A$}
    \end{prooftree}
\end{framed}

\newpage
\begin{prooftree}
    \OrAsso{
        \AxiomC{$\Gamma \vdash A \lor (B \lor C)$}
    }{$\Gamma \vdash (A \lor B) \lor C$}
\end{prooftree}

\centering On prouve: $A \lor (B \lor C) \vdash (A \lor B) \lor C$\\
\begin{framed}
    \begin{prooftree}
        \ElimOr{\Hyp{$\Gamma \vdash A \lor (B \lor C)$}}{
            \IntroOrL{
                \IntroOrL{\Hyp{$\Gamma,A \vdash A$}}{$\Gamma,A \vdash (A \lor B)$}
            }{$\Gamma,A \vdash (A \lor B) \lor C$}
        }{
            \AxiomC{$\Gamma,B \lor C \vdash (A \lor B) \lor C$}
        }{$\Gamma \vdash (A \lor B) \lor C$}
    \end{prooftree}
    \centering\underline{\textbf{Preuve de $\Gamma,B \lor C \vdash (A \lor B) \lor C$:}}
    \begin{prooftree}
        \ElimOr{\Hyp{$\Gamma,B \lor C \vdash B \lor C$}}{
            \IntroOrL{
                \IntroOrR{\Hyp{$\Gamma,B \vdash B$}}{$\Gamma,B \vdash A \lor B$}
            }{$\Gamma,B \vdash (A \lor B) \lor C$}
        }{
            \IntroOrR{\Hyp{$\Gamma,C \vdash C$}}{$\Gamma,C \vdash (A \lor B) \lor C$}
        }{$\Gamma,B \lor C \vdash (A \lor B) \lor C$}
    \end{prooftree}
\end{framed}

\begin{prooftree}
    \OrAbso{
        \AxiomC{$\Gamma \vdash A \lor \perp$}
    }{$\Gamma \vdash A$}
\end{prooftree}

\centering On prouve: $A \lor \perp \vdash A$\\
\begin{framed}
    \begin{prooftree}
        \ElimOr{\Hyp{$\Gamma \vdash A \lor \perp$}}{
            \Hyp{$\Gamma,A \vdash A$}
        }{
            \Exfalso{\Hyp{$\Gamma,\perp \vdash \perp$}}{$\Gamma,\perp \vdash A$}
        }{$\Gamma \vdash A$}
    \end{prooftree}
\end{framed}

\subsection{Exercice 5.\textit{\scriptsize Prouver les sequents suivants:}}

\centering $\Not P \lor Q \vdash P \rightarrow Q$\\
\begin{framed}
    \begin{prooftree}
        \IntroImpl{
            \ElimOr{\Hyp{$\Gamma,P \vdash \Not P \lor Q$}}{
                \Abs{
                    \Hyp{$\Gamma,P,\Not P \vdash P$}
                }{
                    \Hyp{$\Gamma,P,\Not P \vdash \Not P$}
                }{$\Gamma,P,\Not P \vdash Q$}
            }{
                \Hyp{$\Gamma,P,Q \vdash Q$}
            }{$\Gamma,P \vdash Q$}
        }{$\Gamma \vdash P \rightarrow Q$}
    \end{prooftree}
\end{framed}

\centering $\Not (P \lor Q) \vdash \Not P \land \Not Q$\\
\begin{framed}
    \begin{prooftree}
        \IntroAnd{
            \IntroNeg{
                \Mp{
                    \Hyp{$\Gamma,P \vdash (P \lor Q) \rightarrow \perp$}
                }{
                    \IntroOrL{\Hyp{$\Gamma,P \vdash P$}}{$\Gamma,P \vdash P \lor Q$}
                }{$\Gamma,P \vdash \perp$}
            }{$\Gamma \vdash \Not P$}
        }{
            \IntroNeg{
                \Mp{
                    \Hyp{$\Gamma,Q \vdash (P \lor Q) \rightarrow \perp$}
                }{
                    \IntroOrR{\Hyp{$\Gamma,Q \vdash Q$}}{$\Gamma,Q \vdash P \lor Q$}
                }{$\Gamma,Q \vdash \perp$}
            }{$\Gamma \vdash \Not Q$}
        }{$\Gamma \vdash \Not P \land \Not Q$}
    \end{prooftree}
\end{framed}

\subsection{Exercice 6.\textit{\scriptsize (regle derivees valides ou non.)}}
\begin{list}{$\bullet$}{}
    \item justifier que la regle ci dessous est une regle derivee valide:
          \begin{prooftree}
              \BinTree{
                  \AxiomC{$\Gamma,A \vdash C$}
              }{
                  \AxiomC{$\Gamma,B \vdash C$}
              }{$\Gamma \vdash (A \lor B) \rightarrow C$}
          \end{prooftree}
          \centering On prouve $A \rightarrow C,B \rightarrow C \vdash (A \lor B) \rightarrow C$\\
          On pose, $\Delta = \Gamma,A \lor B$
          \begin{framed}

              \begin{prooftree}
                  \IntroImpl{
                      \ElimOr{\Hyp{$\Delta \vdash A \lor B$}}{
                          \Mp{\Hyp{$\Delta,A \vdash A \rightarrow C$}}{\Hyp{$\Delta,A \vdash A$}}{$\Delta,A \vdash C$}
                      }{
                          \Mp{\Hyp{$\Delta,B \vdash B \rightarrow C$}}{\Hyp{$\Delta,B \vdash B$}}{$\Delta,B \vdash C$}
                      }{$\Delta \vdash C$}
                  }{$\Gamma \vdash (A \lor B) \rightarrow C$}
              \end{prooftree}
          \end{framed}
    \item Justifier que la regle ci-dessous est une regle derivee valide :
          \begin{prooftree}
              \UnTree{\AxiomC{$\Gamma,A,B \vdash C$}}{$\Gamma,A \land B \vdash C$}
          \end{prooftree}
          \begin{framed}
              \centering\underline{\textbf{En admettant que: $\Gamma,A,B \vdash C$ est vrai, on prouve $\Gamma, A \land B \vdash C$ :}}
              \begin{prooftree}
                  \ElimAnd{
                      \Hyp{$\Gamma, A \land B \vdash A \land B$}
                  }{
                      \Aff{\AxiomC{$\Gamma,A, B \vdash C$}}{$\Gamma, A \land B, A, B \vdash C$}
                  }{$\Gamma, A \land B \vdash C$}
              \end{prooftree}
          \end{framed}
          \newpage
    \item Justifier que la regle ci-dessous n'est pas une regle derivee valide:
          \begin{prooftree}
              \UnTree{\AxiomC{$\Gamma \vdash A \lor B$}}{$\Gamma \vdash A \land B$}
          \end{prooftree}
          On sait par deffinition que le sequent: $A \vdash B$ n'est pas valide, Je vais le donc le prouver en utilsant cette regle.
          \begin{framed}

              \begin{prooftree}
                  \ElimAndR{
                      \UnTree{
                          \IntroOrL{\Hyp{$\Gamma \vdash A$}}{$\Gamma \vdash A \lor B$}
                      }{$\Gamma \vdash A \land B$}
                  }{$\Gamma \vdash B$}
              \end{prooftree}
          \end{framed}
    \item Justifier que la regle ci-dessous n'est pas une regle derivee valide:
          \begin{prooftree}
              \UnTree{
                  \AxiomC{$\Gamma \vdash (A \land B) \rightarrow C$}
              }{$\Gamma \vdash (A \rightarrow C) \land (B \rightarrow C)$}
          \end{prooftree}
          Reflechissons en terme de validation:\\
          Les validations possible tel que $\nu((A \land B) \rightarrow C) = v$ sont:
          \begin{list}{-}{}
              \centering\item $\nu(A) = f, \nu(B) = f, \nu(C) = f$
                    \centering\item $\nu(A) = f, \nu(B) = f, \nu(C) = v$
                    \centering\item $\nu(A) = f, \nu(B) = v, \nu(C) = f$
                    \centering\item $\nu(A) = f, \nu(B) = v, \nu(C) = v$
                    \centering\item $\nu(A) = v, \nu(B) = f, \nu(C) = f$
                    \centering\item $\nu(A) = v, \nu(B) = f, \nu(C) = v$
                    \centering\item $\nu(A) = v, \nu(B) = v, \nu(C) = v$
          \end{list}
          Les validations possible tel que $\nu((A \rightarrow C) \land (B \rightarrow C)) = v$ sont:
          \begin{list}{-}{}
              \centering\item $\nu(A) = f, \nu(B) = f, \nu(C) = f$
                    \centering\item $\nu(A) = f, \nu(B) = f, \nu(C) = v$
                    \centering\item $\nu(A) = f, \nu(B) = v, \nu(C) = v$
                    \centering\item $\nu(A) = v, \nu(B) = f, \nu(C) = v$
                    \centering\item $\nu(A) = v, \nu(B) = v, \nu(C) = v$
          \end{list}
          Ces validations n'etant pas les memes, l'utilisation de cette regle permettrais de prouver des sequent non-valides.
          \newpage
    \item La regle ci-dessous est-elle une regle derivee valide ? Justifier votre reponse.
          \begin{prooftree}
              \BinTree{\AxiomC{$\Gamma \vdash A \lor B$}}{\AxiomC{$\Gamma \vdash \Not B$}}{$\Gamma \vdash A$}
          \end{prooftree}
          Cette regle derivee est bien valide, pour le montrer, je vais prouver le sequent $\Gamma \vdash A$ en partant des postulats que $\Gamma \vdash A \lor B$ et $\Gamma \vdash \Not B$ sont tout deux valides.

          \begin{framed}

              \begin{prooftree}
                  \ElimOr{
                      \AxiomC{$\Gamma, A \vdash A \lor B$}
                  }{
                      \Hyp{$\Gamma, A \vdash A$}
                  }{
                      \Abs{
                          \Hyp{$\Gamma, B \vdash B$}
                      }{
                          \Aff{\AxiomC{$\Gamma \vdash \Not B$}}{$\Gamma, B \vdash \Not B$}
                      }{$\Gamma, B \vdash A$}
                  }{$\Gamma \vdash A$}
              \end{prooftree}
          \end{framed}
\end{list}

\subsection{Exercice 7.\textit{\scriptsize Montrer les jugements suivants:}}
$A \land \perp \equiv_J \perp$\\
\begin{framed}
    \begin{prooftree}
        \IntroEquiv{
            \IntroImpl{
                \ElimAndR{
                    \Hyp{$A \land \perp \vdash A \land \perp$}
                }{$A \land \perp \vdash \perp$}
            }{$\vdash (A \land \perp) \rightarrow \perp$}
        }{
            \IntroImpl{
                \IntroAnd{
                    \Hyp{$\perp \vdash \perp$}
                }{
                    \Exfalso{\Hyp{$\perp \vdash \perp$}}{$\perp \vdash A$}
                }{$\perp \vdash A \land \perp$}
            }{$\vdash \perp \rightarrow (A \land \perp)$}
        }{$\vdash (A \land \perp) \leftrightarrow \perp$}
    \end{prooftree}
\end{framed}

$A \lor \perp \equiv_J A$\\
\begin{framed}
    \begin{prooftree}
        \IntroEquiv{
            \IntroImpl{
                \OrAbso{\Hyp{$A \lor \perp \vdash A \lor \perp$}}{$A \lor \perp \vdash A$}
            }{$\vdash (A \lor \perp) \rightarrow A$}
        }{
            \IntroImpl{
                \IntroOrL{\Hyp{$A \vdash A$}}{$A \vdash A \lor \perp$}
            }{$\vdash A \rightarrow (A \lor \perp)$}
        }{$\vdash (A \lor \perp) \leftrightarrow A$}
    \end{prooftree}
\end{framed}

\newpage
$A \lor B \equiv_J B \lor A$\\
\begin{framed}
    \begin{prooftree}
        \IntroEquiv{
            \IntroImpl{
                \OrComm{\Hyp{$A \lor B \vdash A \lor B$}}{$A \lor B \vdash B \lor A$}
            }{$\vdash (A \lor B) \rightarrow (B \lor A)$}
        }{
            \IntroImpl{
                \OrComm{\Hyp{$B \lor A \vdash B \lor A$}}{$B \lor A \vdash A \lor B$}
            }{$\vdash (B \lor A) \rightarrow (A \lor B)$}
        }{$\vdash (A \lor B) \leftrightarrow (B \lor A)$}
    \end{prooftree}
\end{framed}

$A \lor (B \lor C) \equiv_J A \lor B \lor C$
\begin{framed}
    \begin{prooftree}
        \IntroEquiv{
            \IntroImpl{
                \OrAsso{\Hyp{$A \lor B \lor C \vdash A \lor B \lor C$}}{$A \lor B \lor C \vdash A \lor (B \lor C)$}
            }{$\vdash (A \lor B \lor C) \rightarrow (A \lor (B \lor C))$}
        }{
            \IntroImpl{
                \OrComm{
                    \OrComm{
                        \OrAsso{
                            \OrComm{
                                \OrComm{
                                    \Hyp{$A \lor (B \lor C) \vdash A \lor (B \lor C)$}
                                }{$A \lor (B \lor C) \vdash B \lor C \lor A$}
                            }{$A \lor (B \lor C) \vdash C \lor B \lor A$}
                        }{$A \lor (B \lor C) \vdash C \lor (B \lor A)$}
                    }{$A \lor (B \lor C) \vdash B \lor A \lor C$}
                }{$A \lor (B \lor C) \vdash A \lor B \lor C$}
            }{$\vdash (A \lor (B \lor C)) \rightarrow (A \lor B \lor C)$}
        }{$\vdash (A \lor (B \lor C)) \leftrightarrow (A \lor B \lor C)$}
    \end{prooftree}
\end{framed}

$A \land (B \land C) \equiv_J A \land B \land C$
\begin{framed}
    \begin{prooftree}
        \IntroEquiv{
            \IntroImpl{
                \AndAsso{\Hyp{$A \land B \land C \vdash A \land B \land C$}}{$A \land B \land C \vdash A \land (B \land C)$}
            }{$\vdash (A \land B \land C) \rightarrow (A \land (B \land C))$}
        }{
            \IntroImpl{
                \AndComm{
                    \AndComm{
                        \AndAsso{
                            \AndComm{
                                \AndComm{
                                    \Hyp{$A \land (B \land C) \vdash A \land (B \land C)$}
                                }{$A \land (B \land C) \vdash B \land C \land A$}
                            }{$A \land (B \land C) \vdash C \land B \land A$}
                        }{$A \land (B \land C) \vdash C \land (B \land A)$}
                    }{$A \land (B \land C) \vdash B \land A \land C$}
                }{$A \land (B \land C) \vdash A \land B \land C$}
            }{$\vdash (A \land (B \land C)) \rightarrow (A \land B \land C)$}
        }{$\vdash (A \land (B \land C)) \leftrightarrow (A \land B \land C)$}
    \end{prooftree}
\end{framed}

\newpage
$A \land (B \lor C) \equiv_J A \land B \lor A \land C$\\
Afin de rendre la preuve plus compacte nous poserons: $P_1  = A \land (B \lor C)$ et $P_2 = A \land B \lor A \land C$\\
\begin{framed}
    \begin{prooftree}
        \IntroEquiv{
            \IntroImpl{
                \IntroAnd{
                    \ElimOr{\Hyp{$P_2 \vdash P_2$}}{
                        \ElimAndL{\Hyp{$P_2, A \land B \vdash A \land B$}}{$P_2, A \land B \vdash A$}
                    }{
                        \ElimAndL{\Hyp{$P_2, A \land C \vdash A \land C$}}{$P_2, A \land C \vdash A$}
                    }{$P_2 \vdash A$}
                }{
                    \AxiomC{$P_2 \vdash B \lor C$}
                }{$P_2 \vdash P_1$}
            }{$\vdash P_2 \rightarrow P_1$}
        }{
            \IntroImpl{
                \AxiomC{$P_1 \vdash P_2$}
            }{$\vdash P_1 \rightarrow P_2$}
        }{$\vdash P_1 \leftrightarrow P_2$}
    \end{prooftree}
    \centering\underline{\textbf{Preuve de: $P_2 \vdash B \lor C$}}
    \begin{prooftree}
        \ElimOr{\Hyp{$P_2 \vdash P_2$}}{
            \IntroOrL{
                \ElimAndR{\Hyp{$P_2, A \land B \vdash A \land B$}}{$P_2, A \land B \vdash B$}
            }{$P_2, A \land B \vdash B \lor C$}
        }{
            \IntroOrR{
                \ElimAndR{\Hyp{$P_2, A \land C \vdash A \land C$}}{$P_2, A \land C \vdash C$}
            }{$P_2, A \land C \vdash B \lor C$}
        }{$P_2 \vdash B \lor C$}
    \end{prooftree}
    \centering\underline{\textbf{Preuve de: $P_1 \vdash P_2$}}
    \begin{prooftree}
        \ElimOr{
            \ElimAndR{\Hyp{$P_1 \vdash P_1$}}{$P_1 \vdash B \lor C$}
        }{
            \IntroOrL{
                \IntroAnd{
                    \ElimAndL{\Hyp{$P_1 \vdash P_1$}}{$P_1, B \vdash A$}
                }{
                    \Hyp{$P_1, B \vdash B$}
                }{$P_1, B \vdash A \land B$}
            }{$P_1, B \vdash P_2$}
        }{
            \IntroOrR{
                \IntroAnd{
                    \ElimAndL{\Hyp{$P_1 \vdash P_1$}}{$P_1, C \vdash A$}
                }{
                    \Hyp{$P_1, C \vdash C$}
                }{$P_1, C \vdash A \land C$}
            }{$P_1, C \vdash P_2$}
        }{$P_1 \vdash P_2$}
    \end{prooftree}
\end{framed}

$A \lor B \land C \equiv_J (A \lor B) \land (A \lor B)$\\
On notera $P_1 = A \lor B \land C$ et $P_2 = (A \lor B) \land (A \lor B)$
\begin{framed}
    \begin{prooftree}
        \IntroEquiv{
            \IntroImpl{
                \IntroAnd{
                    \ElimOr{\Hyp{$P_1 \vdash P_1$}}{
                        \IntroOrL{\Hyp{$P_1, A \vdash A$}}{$P_1, A \vdash A \lor B$}
                    }{
                        \IntroOrR{
                            \ElimAndL{\Hyp{$P_1, B \land C \vdash B \land C$}}{$P_1, B \land C \vdash B$}
                        }{$P_1, B \land C \vdash A \lor B$}
                    }{$P_1 \vdash A \lor B$}
                }{
                    \AxiomC{$P_1 \vdash A \lor C$}
                }{$P_1 \vdash P_2$}
            }{$\vdash P_1 \rightarrow P_2$}
        }{
            \IntroImpl{
                \AxiomC{$P_2 \vdash P_1$}
            }{$\vdash P_2 \rightarrow P_1$}
        }{$\vdash P_1 \leftrightarrow P_2$}
    \end{prooftree}

    \newpage
    \centering\underline{\textbf{Preuve de $P_1 \vdash A \lor C$:}}
    \begin{prooftree}
        \ElimOr{\Hyp{$P_1 \vdash P_1$}}{
            \IntroOrL{\Hyp{$P_1, A \vdash A$}}{$P_1, A \vdash A \lor C$}
        }{
            \IntroOrR{
                \ElimAndR{\Hyp{$P_1, B \land C \vdash B \land C$}}{$P_1, B \land C \vdash C$}
            }{$P_1, B \land C \vdash A \lor C$}
        }{$P_1 \vdash A \lor C$}
    \end{prooftree}

    \bigskip
    \centering\underline{\textbf{Preuve de $P_2 \vdash P_1$:}}
    \begin{prooftree}
        \ElimAnd{\Hyp{$P_2 \vdash P_2$}}{
            \ElimOr{\Hyp{$P_2, A \lor B, A \lor C \vdash A \lor B$}}{
                \AxiomC{$P_2, A \lor B, A \lor C, A \vdash P_1$}
            }{
                \AxiomC{$P_2, A \lor B, A \lor C, B \vdash P_1$}
            }{$P_2, A \lor B, A \lor C \vdash P_1$}
        }{$P_2 \vdash P_1$}
    \end{prooftree}

    \bigskip
    \centering\underline{\textbf{Preuve de $P_2, A \lor B, A \lor C, A \vdash P_1$:}}\\
    Avec $\Gamma = \{P_2, A \lor B, A \lor C, A\} $
    \begin{prooftree}
        \ElimOr{\Hyp{$\Gamma \vdash A \lor C$}}{
            \IntroOrL{
                \Hyp{$\Gamma, A \vdash A$}
            }{$\Gamma, A \vdash P_1$}
        }{
            \IntroOrL{
                \Hyp{$\Gamma, C \vdash A$}
            }{$\Gamma, C \vdash P_1$}
        }{$\Gamma \vdash P_1$}
    \end{prooftree}

    \bigskip
    \centering\underline{\textbf{Preuve de $P_2, A \lor B, A \lor C, B \vdash P_1$:}}\\
    Avec $\Gamma = \{P_2, A \lor B, A \lor C, B\} $
    \begin{prooftree}
        \ElimOr{\Hyp{$\Gamma \vdash A \lor C$}}{
            \IntroOrL{
                \Hyp{$\Gamma, A \vdash A$}
            }{$\Gamma, A \vdash P_1$}
        }{
            \IntroOrR{
                \IntroAnd{
                    \Hyp{$\Gamma, C \vdash B$}
                }{
                    \Hyp{$\Gamma, C \vdash C$}
                }{$\Gamma, C \vdash B \land C$}
            }{$\Gamma, C \vdash P_1$}
        }{$\Gamma \vdash P_1$}
    \end{prooftree}
\end{framed}

$A \land \Not B \vdash_J \Not(A \rightarrow B)$
\begin{framed}

    \begin{prooftree}
        \IntroNeg{
            \Abs{
                \Mp{
                    \Hyp{$A \land \Not B, A \rightarrow B \vdash A \rightarrow B$}
                }{
                    \ElimAndL{
                        \Hyp{$A \land \Not B, A \rightarrow B \vdash A \land \Not B$}
                    }{$A \land \Not B, A \rightarrow B \vdash A$}
                }{$A \land \Not B, A \rightarrow B \vdash B$}
            }{
                \ElimAndR{
                    \Hyp{$A \land \Not B, A \rightarrow B \vdash A \land \Not B$}
                }{$A \land \Not B, A \rightarrow B \vdash \Not B$}
            }{$A \land \Not B, A \rightarrow B \vdash \perp$}
        }{$A \land \Not B \vdash \Not(A \rightarrow B)$}
    \end{prooftree}
\end{framed}

\newpage
$\Not(A \lor B) \equiv_J \Not A \land \Not B$
\begin{framed}
    \begin{prooftree}
        \IntroEquiv{
            \IntroImpl{
                \IntroAnd{
                    \IntroNeg{
                        \AxiomC{$\Not(A \lor B), A \vdash \perp$}
                    }{$\Not(A \lor B) \vdash \Not A$}
                }{
                    \IntroNeg{
                        \AxiomC{$\Not(A \lor B), B \vdash \perp$}
                    }{$\Not(A \lor B) \vdash \Not B$}
                }{$\Not(A \lor B) \vdash \Not A \land \Not B$}
            }{$\vdash \Not(A \lor B) \rightarrow \Not A \land \Not B$}
        }{
            \IntroImpl{
                \IntroNeg{
                    \AxiomC{$\Not A \land \Not B, A \lor B \vdash \perp$}
                }{$\Not A \land \Not B \vdash \Not(A \lor B)$}
            }{$\vdash  \Not A \land \Not B \rightarrow \Not(A \lor B)$}
        }{$\vdash \Not(A \lor B) \leftrightarrow \Not A \land \Not B$}
    \end{prooftree}

    \centering\underline{\textbf{ Preuve de : $\Not A \land \Not B, A \lor B \vdash \perp$}}\\
    Avec $\Gamma = \{\Not A \land \Not B, A \lor B\}$
    \begin{prooftree}
        \ElimOr{\Hyp{$\Gamma \vdash A \lor B$}}{
            \Abs{
                \Hyp{$\Gamma, A \vdash A$}
            }{
                \ElimAndL{
                    \Hyp{$\Gamma, A \vdash \Not A \land \Not B$}
                }{$\Gamma, A \vdash \Not A$}
            }{$\Gamma, A \vdash \perp$}
        }{
            \Abs{
                \Hyp{$\Gamma, B \vdash B$}
            }{
                \ElimAndL{
                    \Hyp{$\Gamma, B \vdash \Not A \land \Not B$}
                }{$\Gamma, B \vdash \Not B$}
            }{$\Gamma, B \vdash \perp$}
        }{$\Gamma \vdash \perp$}
    \end{prooftree}
\end{framed}

$A \rightarrow \Not A \vdash_J \Not A$
\begin{framed}
    \begin{prooftree}
        \IntroNeg{
            \Mp{
                \Mp{
                    \Hyp{$\Gamma, A \vdash A \rightarrow \Not A$}
                }{
                    \Hyp{$\Gamma, A \vdash A$}
                }{$\Gamma, A \vdash A \rightarrow \perp$}
            }{
                \Hyp{$\Gamma, A \vdash A$}
            }{$\Gamma, A \vdash \perp$}
        }{$\Gamma \vdash \Not A$}
    \end{prooftree}
\end{framed}

$\Not A \rightarrow A \vdash_J \Not\Not A$
\begin{framed}
    \begin{prooftree}
        \IntroNeg{
            \Abs{
                \Mp{
                    \Hyp{$\Gamma, \Not A \vdash \Not A \rightarrow A$}
                }{
                    \Hyp{$\Gamma, \Not A \vdash \Not A$}
                }{$\Gamma, \Not A \vdash A$}
            }{
                \Hyp{$\Gamma, \Not A \vdash \Not A$}
            }{$\Gamma, \Not A \vdash \perp$}
        }{$\Gamma \vdash \Not\Not A$}
    \end{prooftree}
\end{framed}